---
title: "ลงทุน Warrant ครั้งแรก"
slug: "/74"
date: "2017-11-20T14:47:47.000Z"
description: "่ปีนี้เป็นปีที่ผมทดลองอะไรหลายๆอย่างมาก การอ่านเยอะเป็นสิ่งที่ดี ทำให้มีความรู้เพิ่มขึ้น"
image: "./images/files-1614223_1280_copy_1_qbvtbi.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การพัฒนาตัวเอง","Warrant","การลงทุน","Self Improvement","ใบจองหุ้น"]
---

ปีนี้เป็นปีที่ผมทดลองอะไรหลายๆอย่างมาก การอ่านเยอะเป็นสิ่งที่ดี ทำให้มีความรู้เพิ่มขึ้น แต่ผมเป็นพวกชอบลองจริงเจ็บจริงมากกว่าที่จะหมกอยู่กับตำรา

ย้อนไปเมื่อไม่นาน ผมก็สังเกตุเห็นหุ้นบนกระดานมีตัวอักษรแปลกๆ เช่น XXX-W1 ซึ่งตอนนั้นยังไม่ค่อยเข้าใจดีนักว่ามันคืออะไร และมีความสามารถอะไร ผมยังไม่ค่อยให้ความสนใจเท่าไหร่นักในช่วงนั้น เพราะเนื่องจากแค่หุ้นปกติก็ยังมีอะไรอีกหลายอย่างให้เรียนรู้

อยู่มาวันหนึ่งก็มีโฆษณาของเพจหุ้นโผล่ขึ้นมาเชิญชวนให้ไปสัมมนาฟรี หัวข้อสัมมนานั้นก็เกี่ยวกับใบจองหุ้นนั้นเอง ผมก็มีโอกาสได้เข้าร่วมเพราะต้องการความรู้เกี่ยวกับ Warrant ไม่ใช่เพราะอยากรวยเร็ว แต่เพียงแค่คิดว่าถ้าอะไรที่เกี่ยวกับหุ้น ความรู้มากย่อมดีกว่าไม่รู้

ถ้าจะให้อธิบาย Warrant อย่างง่ายที่สุด มันก็คือการเพิ่มทุนของบริษัทเหมือนปกติทั่วไปที่นักลงทุนใส่เงินเพิ่มทุนและได้หุ้นกลับคืน ส่วนอีกกรณีคือบริษัทขายใบจองหุ้น (Warrant) บริษัทจะได้เงินสดแต่ยังไม่ได้ออกหุ้นเพิ่มจริงๆ ทำให้ยังไม่ถือว่าเป็นการเพิ่มทุน แต่ Warrant ก็จะมีระยะเวลาที่จะใช้สิทธิในการแลกจากใบจองเป็นหุ้นจริงเมื่อถึงเวลาที่บริษัทกำหนด เมื่อนั้นจำนวนหุ้นก็จะเพิ่มขึ้นตามจำนวนใบจองที่ถูกใช้สิทธิในการแลกเป็นหุ้นจริง

เมื่อมองก็คร่าวๆแล้วก็จะพบว่า จริงๆแล้วการลงทุนกับใบจองหุ้นก็เหมือนเราลงทุนกับหุ้นจริงถ้าเราต้องการลงทุนระยะยาว แต่มีความแตกต่างกันในเรื่องของความเสี่ยงการลงทุนของเรา พูดให้เห็นภาพคือถ้าเมื่อถึงเวลาใช้สิทธิในการแลกใบจองหุ้นเป็นหุ้นจริง แล้วปรากฏว่าถ้าเราซื้อใบจองมาในราคาสูงจนทำให้การใช้สิทธินั้นแพงกว่าการไปซื้อหุ้นจริง เมื่อเป็นแบบนั้นเราก็อยากที่จะขาย Warrant แล้วไปซื้อหุ้นจริงเพราะมีราคาถูกกว่า แต่การขาย Warrant มันไม่ง่ายแบบนั้นเพราะเมื่อมันหมดค่าสำคัญเรา แน่นอนว่ามันก็ควรจะหมดค่ากับนักลงทุนคนอื่นเช่นกัน เพราะเขาเหล่านั้นก็สามารถไปซื้อหุ้นจริงดีกว่า ท้ายที่สุดแล้วก็จะไม่มีใครอยากได้ Warrant เงินที่เราลงทุนไปก็จะไม่สามารถขายออกมาเป็นเงินสดได้ เมื่อ Warrant หมดอายุลง เงินลงทุนของเราจะสูญทันที

แต่เมื่อมีความเสี่ยงมากกว่า ก็ย่อมมีโอกาสได้ผลตอบแทนที่สูงกว่า ผลตอบแทนจาก Warrant จะสูงกว่าหุ้นจริงพอสมควร ยกตัวอย่างให้เห็นภาพคือ หากหุ้น XXX มีราคาอยู่ที่ 10 บาท บริษัทได้ออก Warrant มาที่ราคา 2 บาท และข้อกำหนดการแลกเป็นหุ้น XXX คือต้องใช้ 1 Warrant และเงินสด 8 บาท

จะเห็นว่าถ้าปัจจุบันหุ้นราคา 10 บาท เราซื้อ Warrant 2 บาทและต้องการแปลงเป็นหุ้น XXX ต้นทุนของเราก็จะเท่ากับซื้อหุ้น XXX ในเคสนี้เราก็ไปซื้อหุ้นดีกว่าซื้อ Warrant

ถ้าเราลงทุนในหุ้น XXX จาก 10 บาทขึ้นไปจนราคา 11 บาท เราก็จะได้กำไร 10% แต่ถ้าเราลงทุนใน Warrant ราคา 2 บาท เมื่อหุ้น XXX ราคาขึ้นไป 11 บาท Warrant นั้นก็จะมีราคาขึ้นไปอยู่ประมาณ 3 บาท คิดเป็นกำไรกว่า 30% ทำไม Warrant ถึงขึ้นไป 3 บาท? ก็เพราะว่าต้นทุนในการแปลง Warrant จะเคลื่อนไหวสอดคล้องไปตามราคาหุ้น XXX. ราคา​ Warrant 3 บาท บวกกับค่าแปลงเป็นหุ้น 8 บาท จะเท่ากับราคาหุ้น 11 บาท

เมื่อเร็วๆนี้ผมก็ได้ทดลองซื้อ Warrant ครั้งแรก แต่ก่อนที่ผมจะซื้อนั้นผมก็ต้องมั่นใจในธุรกิจที่จะซื้อและกล้าลงทุนในหุ้นหลักก่อน เมื่อมีความเข้าใจและมั่นใจว่าบริษัทจะสามารถเติบโตได้ในอนาคต ผมก็จึงตัดสินใจลองซื้อ Warrant เพื่อศึกษาและเก็บประสบการณ์ อย่างไรก็ตามการลงทุนใน Warrant นั้นเป็นเงินจำนวนเล็กน้อยเท่านั้นเพื่อจำกัดความเสี่ยงให้เหมาะสมกับความรู้และประสบการณ์ ปัจจุบันนี้ยังตอบไม่ได้ว่าผลตอบแทนจะเป็นอย่างไรเนื่องจากลงทุนได้ไม่นาน

ในโลกแห่งการลงทุนนั้นยังมีอะไรอีกหลายอย่างให้เรียนรู้และแน่นอนว่าการเรียนรู้ที่ดีที่สุดคือการปฏิบัติจริง เพียงแต่ว่าเราไม่ควรจะโลภหวังรวยเร็วจนลืมจำกัดความเสี่ยงที่อาจจะเกิดขึ้นได้ การทดลองควรจะค่อยๆเริ่มจากหย่อนขาลงเพียงข้างเดียวก่อนให้แน่ใจว่าเราสามารถยืนได้ หลังจากนั้นเราจึงค่อยๆขยายขอบเขตความสามารถเราออกมา เพราะหากเรารีบร้อนลงน้ำโดยไม่ตรวจสอบให้ดีก่อน เราอาจจะจมน้ำและอาจจะไม่มีใครมาช่วยได้

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)

